\chapter{Nutzung der Bibliothek an konkreten Beispielen}\label{anwendung}
%% deutsch
Internationalisierung von Software mit der net.spottog.I18n Bibliothek an konkreten Beispielen:
\section{.NET Core Einführung und REST-Service Client}\label{netcorecmd}
\subsection{Hallo Welt Konsolenanwendung in .NET Core}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/netCoreHalloWelt.png}
  \caption{Ein Hallo Welt Konsolenanwendung in .NET Core}
  \label{fig:netCoreHalloWelt}
\end{figure}
Nach dem Einbinden der i18n.spottog.net Bibliothek über NuGet (siehe Kapitel \ref{nuget}) kann direkt der Textspeicher initialisiert und mit der Klasse I18n gearbeitet werden. Ein einfaches \glqq Hallo Welt\grqq{} Konsolenprogramm:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
static void Main(string[] args)
{
    I18n.Save = new FakeSave(null);
    Console.WriteLine(new I18n("Hallo Welt"));
    Console.ReadLine();
}
\end{lstlisting}
Im obigen Beispiel, der \glqq Hallo Welt\grqq{} Konsolenanwendung wird in Zeile 3 das net.spottog.I18n System mit einem FakeSave initialisiert. Es wird ein neues I18n Objekt erzeugt und dieses auf der Konsole angezeigt. Die Ausgabe ist in Abb. \ref{fig:netCoreHalloWelt} zu sehen.
\newpage
\subsection{Demonstration einiger Funktionen}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.63\textwidth]{images/netCoreCMD.png}
  \caption{Beispiel Konsolenanwendung in .NET Core}
  \label{fig:netCoreCMD}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
static void Main(string[] args){
    CultureInfo en = new CultureInfo("en");
    I18n.Save = new InMemorySave(new FakeSave(null, true));
    I18n i = new I18n("Hallo, ", new I18n("Wie geht es dir"));
    Console.WriteLine(i);
    Console.WriteLine(i.ToString(en));
    I18n.Save.Add(new TextWithLanguage("Hallo, ", "Hello, ", en));
    I18n.Save.Add(new TextWithLanguage("Wie geht es dir", "How are you", en));
    Console.WriteLine(i.ToString());
    Console.WriteLine(i.ToString(en));
    Console.WriteLine(new I18n("Guten Morgen", en));
    Console.ReadLine();  }
\end{lstlisting}
In dieser Konsolenanwendung wird in Zeile 3 das net.spottog.I18n System mit einem InMemorySave und einem FakeSave initialisiert. Der FakeSave wird so eingestellt, dass eine Meldung ausgegeben wird, wenn eine Anfrage kommt.
Anschließend werden nacheinander I18n-Objekte erzeugt und in verschiedenen Sprachen ausgegeben. Übersetzungen aus dem Quelltext in das System zu bringen wird auf zwei Wegen gezeigt:
\begin{itemize}
\item Indem diese in den Speicher geschrieben werden, siehe Zeile 7.
\item Beim Erzeugen eines I18n Elementes wird die Sprache mitgegeben, dadurch wird dies als Übersetzung gespeichert, siehe Zeile 11.
\end{itemize}
Die ersten zwei Zeilen, beginnend mit "FakeSave Suche Text", kommen aus dem FakeSave. Bei der FakeSave Initialisierung in Zeile 3 wird dem Konstruktor durch das "true"\ mitgeteilt, dass eine Ausgabe auf der Konsole erfolgen soll, wenn er nach einem Text befragt wird (siehe \ref{FakeSave}).
Die Suche wird durch die Ausgabe des Textes in Zeile 5 angestoßen. In Zeile 6 wird eine Suche nach der englischen Übersetzung ausgeführt, welche dem System nicht bekannt ist, was erneut die Ausgabe des FakeSave vor der eigentlichen "Console.WriteLine"\ Anweisung zur Folge hat.
Nachdem in Zeile 7 und 8 die richtigen Übersetzungen bekannt gemacht werden, erfolgt in Zeile 8 die richtige Ausgabe.
\newpage
\subsection{.NET Core REST-Service Client}\label{netcoreclient}
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
public const string URL = "http://i18n:8080/i18n-service";
public const string TOKEN = <- API-Token ->;
static void Main(string[] args)
{
    I18n.Save = new ServiceClient<TextWithLanguage>(
					    					new FakeSave<TextWithLanguage>(null, true), URL, TOKEN);
    Console.WriteLine(new I18n("test").ToString());
    Console.ReadLine();
}
\end{lstlisting}
Diese Konsolenanwendung demonstriert den Einsatz des I18nServiceClient. Dieser benötigt für seine Arbeit die URL, unter welcher der REST-Service (siehe Kapitel \ref{restservice}) zu erreichen ist. Zusätzlich wird ein API-Token benötigt, mit welchem er die Anfragen versehen kann. Der API-Token ist mit einem Passwort vergleichbar. Anschließend richtet der REST-Service Client alle Anfragen an den REST-Service weiter.
\newpage
\section{ASP .NET Core Anwendung}\label{aspanwendung}
Bei ASP .NET Core Anwendungen handelt es sich um Web Applikationen. Diese können auf dem IIS Web Server (Microsoft Internet Information Service) \LITVERWEIS{IIS} oder selbst mit Hilfe des Web Servers Kestrel \LITVERWEIS{KEL} als eigenständige Anwendung laufen. Mit Hilfe des Web Servers Kestrel sind diese sowohl unter Windows wie auch unter Linux und macOS lauffähig. Bei ASP .NET Core Anwendungen handelt es sich um Webseiten, welche serverseitig .NET Core Code ausführen. Für die Internationalisierung kommen die aus Kapitel \ref{i18nLocalizer} bekannten Klassen I18nLocalizer, I18nLocalizerFactory und I18nLocalizerExtension zum Einsatz.
In der ConfigureServices Methode der Startup.cs Datei, welche die Web Anwendung konfiguriert und Services zu dieser hinzufügt, wird die i18n.spottog.net Bibliothek initialisiert.
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
public void ConfigureServices(IServiceCollection services)
{
    services.AddI18nLocalizer(new FakeSave(null));
    ....
}
\end{lstlisting}
Ein Controller, welcher z.B. einen String zurück gibt, sieht entsprechend so aus:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
    [Route("[controller]")]
    public class MyController : Controller
    {
        private readonly IStringLocalizer<MyController> _localizer;

        public MyController(IStringLocalizer<MyController> localizer)
        {
            _localizer = localizer;
        }

        public string Index()
        {
            return _localizer["Hallo Welt"];
        }
    }
\end{lstlisting}
Die Bereitstellung der Bibliothek i18n.spottog.net in den Controllern und Views passiert mit der Hilfe von Dependency Injection.
\newpage
Es ist auch möglich, die Internationalisierung direkt in den entsprechenden Views zu nutzen. Die Views in ASP .NET Core Anwendungen sind  cshtml Dateien, welche sowohl Client Codes (z.b. Javascript, html) wie auch C\# Codes enthalten können. Zur Internationalisierung der Views mit der net.spottog.I18n Bibliothek muss die _ViewImports.cshtml noch um folgende zwei Zeilen ergänzt werden:
\begin{lstlisting}[language=html,firstnumber=1]
@using Microsoft.Extensions.Localization
@inject IStringLocalizer<object> Localizer
\end{lstlisting}
Ein View im nachfolgenden Listing:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
@{
    ViewData["Title"] = Localizer["Home Page"];
}
<div class="text-center">
    <h1 class="display-4">@Localizer["Welcome"]</h1>
    <p><a href="https://i18n.spottog.net">@Localizer["Link zur Bibliotek"]</a>.</p>
</div>
\end{lstlisting}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/webapp.png}
  \caption{Beispiel ASP .NET Core Web Applikation}
  \label{fig:webapp}
\end{figure}
\newpage
\section{WPF Anwendung}\label{wpfanwendung}
Das Windows Presentation Foundation ist das moderne Grafik Freamework und Fenstersystem des .NET Freameworks von Microsoft (ähnlich JavaFX, siehe Kapitel \ref{javafxanwendung}). Unter .NET Core sollen ab der kommenden Version 3.0 WPF Anwendungen und damit grafische Oberflächen unter Windows möglich werden. Zur Beschreibung der grafischen Oberfläche kann entweder der notwendige Code direkt in einer .NET Sprache wie z.B. C\# geschrieben werden oder in einer XAML Datei beschrieben werden. Unter WPF werden die Grafikelemente in Direct3D gerendert und die Berechnungen damit auf der GPU durchgeführt. Typisches Entwurfsmuster von WPF Anwendungen ist Model View ViewModel (MVVM) \LITVERWEIS{MVM}. In MVVM ist die grafische Oberfläche (View) über DataBinding an das ViewModel gebunden. Das ViewModel interagiert mit dem Model (Buiness Logic und Daten). Bei einer Veränderung der für die Anzeige relevanten Daten benachrichtigt das ViewModel die View und diese zeigt die Veränderung an (DataBinding). Zwischen ViewModel und View können auch Converter deklariert werden. Converter ermöglichen es, z.B. die Schriftfarbe der Anzeige an einen Zahlenwert im ViewModel zu "binden" (siehe auch Kapitel \ref{wpfprop}).\\
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/wpfanwendung.png}
  \caption{Beispiel WPF Applikation, mit Sprachumschaltung}
  \label{fig:wpfanwendung}
\end{figure}
Die Beispielanwendung soll eine Oberfläche darstellen, welche die Antwortzeiten von zwei WAN Anschlüssen visualisiert. Zusätzlich wird noch angezeigt, ob eine Störung einer oder beider Verbindungen besteht. Um den oberen grünen Statustext mit der net.spottog.I18n Bibliothek zu übersetzen sind folgende Änderungen notwendig:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
Content="{Binding Path=OnlineStatus}"
\end{lstlisting}
Der Text des Labelelements wird um  einen Converter erweitert
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
Content="{Binding Path=OnlineStatus, Converter={StaticResource i18nConverter}}"
\end{lstlisting}
Die gesamte Zeile sieht aus wie folgt:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
<Label
		Foreground="{Binding Path=OnlineStatus,
		Converter={StaticResource StatusColorConverter}, Mode=Default}"
		Content="{Binding Path=OnlineStatus,
		Converter={StaticResource i18nConverter}}" />
\end{lstlisting}
Die Deklaration der Converter (der StatusColorConverter ist für die Umwandlung des Status in eine Farbe zuständig und von der Internationalisierung unabhängig) sieht wie folgt aus:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
    <Window.Resources>
        <local:StatusColorConverter x:Key="StatusColorConverter" />
        <i18n:WpfConverter x:Key="i18nConverter" />
    </Window.Resources>
\end{lstlisting}
Die Sprachumschaltung ist in der Code Behind Datei (MainWindow.xaml.cs) wie folgt realisiert:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
private void CultureChange(CultureInfo culture, object sender, RoutedEventArgs args)
{
     CultureInfo.CurrentUICulture = culture;
    ((ViewModel)this.DataContext).FireLanguageChange();
}
\end{lstlisting}
Im ViewModel wird die Umsetzung der Anforderung zum Aktualisieren umgesetzt. Alle Elemente welche betroffen sind werden aufgeführt:
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
public void FireLanguageChange()
{
    OnPropertyChanged("OnlineStatus");
    ....
}
\end{lstlisting}
\newpage
\section{Java Konsolenanwendung und REST-Service Client}
\subsection{Java Konsolenanwendung}\label{javacmdanwendung}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/JavaCMDExample.png}
  \caption{Beispiel Java Applikation}
  \label{fig:JavaCMDExample}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
public static void main(String[] args) {
    I18n.Save = new InMemorySave(new FakeSave(null, true));
    I18n i = new I18n("Hallo, ", new I18n("Wie geht es dir"));
    System.out.println(i.toString());
    System.out.println(i.toString(Locale.ENGLISH));
    I18n.Save.Add(new TextWithLanguage("Hallo, ", "Hello, ", Locale.ENGLISH));
    I18n.Save.Add(new TextWithLanguage("Wie geht es dir", "How are you", Locale.ENGLISH));
    System.out.println(i.toString());
    System.out.println(i.toString(Locale.ENGLISH));
    System.out.println(new I18n("Guten Morgen", Locale.GERMANY));
}
\end{lstlisting}
In der Beispiel Konsolenanwendung wird in Zeile 2 das net.spottog.I18n System mit einem InMemorySave und einem FakeSave initialisiert, welcher eine Meldung ausgibt, wenn er eine Anfrage bekommt.
Anschließend werden nacheinander I18n Objekte erzeugt und in verschiedenen Sprachen ausgegeben. Übersetzungen aus dem Quelltext in das System zu bringen, wird auf zwei Wegen gezeigt:

\begin{itemize}
\item Indem diese wie z.B. in Zeile 6 in den Speicher geschrieben werden.
\item Beim Erzeugen eines I18n Element wird die Sprache mitgegeben, dadurch wird dies gleichzeitig als Übersetzung verstanden (Zeile 10).
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Java REST-Service Client}\label{javaclientanwendung}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/javaClientCmd.png}
  \caption{Beispiel Java REST-Service Client Applikation}
  \label{fig:javaClientCmd}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
private static final String URL = "http://i18n:8080/i18n-service";
private static final String TOKEN = <- API-Token ->;
public static void main(String[] args) {
	I18n.Save = new InMemorySave(
							new I18nServiceClient(URL, TOKEN, new SearchReturnSave(null, true)));
	System.out.println("Nächste Abfrage funktioniert");
	System.out.println(new I18n("Test"));
	System.out.println("Nächste Abfrage schlägt fehl");
	System.out.println(new I18n("Fehler"));
}
\end{lstlisting}
Diese Konsolenanwendung demonstriert den Einsatz des I18nServiceClient. Dieser benötigt für seine Arbeit die URL, unter welcher der REST-Service (siehe Kapitel \ref{restservice}) zu erreichen ist und einen API-Token, mit welchem er die Anfragen versehen kann. Anschließend richtet er alle Anfragen an den REST-Service weiter. Die erste Anfrage nach dem SearchString "Test"\ wird mit "Test bestanden"\ beantwortet (dies ist so im REST-Service für den verwendeten key hinterlegt). Die zweite Anfrage kann nicht beantwortet werden, da nach einem nicht vorhanden SearchString gesucht wird. Die fehlgeschlagene Anfrage wird anschließend vom SearchReturnSave beantwortet (siehe Zeile 4, in welcher die Verkettung aufgebaut wurde).
\newpage
\section{Swing Applikation nach dem MVC Muster}\label{SwingMVC}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/SwingExample.png}
  \caption{Beispiel Swing Applikation nach dem MVC Muster}
  \label{fig:SwingExample}
\end{figure}
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
public class Main 
{
	public final static int Size = 4;
    public static void main( String[] args )
    {
    	//Initialisierung net.spottog.I18n Backend
    	I18n.Save = new InMemorySave(new SearchReturnSave(null, true));
    	//Initialisierung Buisness Logic
    	final AmazingBusinessModel model = new AmazingBusinessModel(15);		//Model
    	final MagicController bc = new MagicController(model);					//Controller
    	//Fenster Erstellen mit Übersetztem Titel
    	new Frame(new I18n("fenster"), bc);												//View
    }
}
\end{lstlisting}
Diese Beispielanwendung demonstriert, wie eine in Java mit dem GUI-Toolkit Swing \LITVERWEIS{SWI}  nach dem Model View Controller Muster \LITVERWEIS{MVC} programmierte Anwendung so umgestellt werden kann, dass die net.spottog.I18n Bibliothek zur Übersetzung der Texte verwendet wird.
\newpage
In der Main Methode wird in Zeile 7 der net.spottog.I18n Backend initialisiert und in der Zeile 12 der erste übersetzte Text als Fenstertitel verwendet. Bei diesem Umbau müssen in der Anwendung die meisten Vorkommen des Datentyp String gegen die Klasse I18n getauscht werden.\\Nachfolgend das Diff aus dem Git Repository:\\\\
\fbox{\parbox{\linewidth}{
\small
{\ttfamily\color[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}
I18n.Save = new InMemorySave(new SearchReturnSave(null, true));}

{\ttfamily
new
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{Frame({\textquotedbl}Fenster{\textquotedbl},}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{Frame(new
I18n({\textquotedbl}Fenster{\textquotedbl}),} bc);}

{\ttfamily
public \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n} getName() \{}

{\ttfamily
private final \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n} Name;}

{\ttfamily
public AmazingBusinessClass(final int MaxValue, final
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n} Name) \{}

{\ttfamily
public \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n} getName() \{}

{\ttfamily
private static final \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String[]}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n[]}
names = \\
    \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{\{{\textquotedbl}Apfel{\textquotedbl}, {\textquotedbl}Birne{\textquotedbl},
{\textquotedbl}Tomate{\textquotedbl},
{\textquotedbl}Gurke{\textquotedbl}\};}
\\
    \textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{\{new
I18n({\textquotedbl}Apfel{\textquotedbl}), new I18n({\textquotedbl}Birne{\textquotedbl}), new
I18n({\textquotedbl}Tomate{\textquotedbl}), new I18n({\textquotedbl}Gurke{\textquotedbl})\};}}

{\ttfamily
private final static \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n}
INCREMENT =
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{{\textquotedbl}Increment{\textquotedbl};}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{new
I18n({\textquotedbl}Increment{\textquotedbl});}}

{\ttfamily
private final static \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n}
DECREMENT =
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{{\textquotedbl}Decrement{\textquotedbl};}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{new
I18n({\textquotedbl}Decrement{\textquotedbl});}}

{\ttfamily
private final static \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n} RANDOM
=
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{{\textquotedbl}Random{\textquotedbl};}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{new
I18n({\textquotedbl}Random{\textquotedbl});}}

{\ttfamily
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{JButton(INCREMENT);}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{JButton(INCREMENT.toString());}}

{\ttfamily
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{JButton(RANDOM);}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{JButton(RANDOM.toString());}\\
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{JButton(DECREMENT);}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{JButton(DECREMENT.toString());}\\
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{addTab(mc.getController(i).getName(),}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{addTab(mc.getController(i).getName().toString(),}}

{\ttfamily
public Frame(final \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n} title,
final MagicController mc) \{}

{\ttfamily
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{super(title);}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{super(title.toString());}}

{\ttfamily
private void AddToLog(final \textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n}
name,final int newValue)}

{\ttfamily
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{chart.addSeries(bc.getName(),}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{chart.addSeries(bc.getName().toString(),}}

{\ttfamily
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{String}\textcolor[rgb]{0.30588236,0.6039216,0.023529412}{I18n} Name =
\textcolor[rgb]{0.8,0.0,0.0}{{\textquotedbl}Name{\textquotedbl};}}

\normalsize
}}
Ein Diff beschreibt alle Änderungen in dem Quellcode:\\
Die roten Bestandteile zeigen den entfernten, zuvor verwendeten Quellcode, der grüne Text hingegen die neue Version.
\newpage



\section{JavaFX Anwendung}\label{javafxanwendung}
\begin{figure}[htbp] 
  \centering
     \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/JavaFX.png}
  \caption{Beispiel JavaFX Applikation mit Sprachumschaltung}
  \label{fig:JavaFX}
\end{figure}
JavaFX \LITVERWEIS{JFX} ist ein modernes Grafik Framework in der Java Welt. Es ermöglicht Benutzeroberflächen mit multimedialen Inhalten, wie diese den Nutzern auch aus dem Internet bekannt sind. (siehe auch WPF in Kapitel \ref{wpfanwendung}). Die Oberflächen können mit Java Code programmiert werden oder mit Hilfe von FXML \LITVERWEIS{FXL} deklariert werden. Das Aussehen lässt sich mit CSS (Cascading Style Sheets) beeinflussen. Als Beispielanwendung wurde eine vorhandene Anwendung genommen, welche das Zusammenspiel von Maven und JavaFX demonstriert \LITVERWEIS{FXM}. Diese Beispielanwendung wird mit Hilfe der Bibliothek net.spottog.I18n internationalisiert. Das Backend wird über die im Kapitel \ref{javafxprop} vorgestellte Klasse I18nProp realisiert.\\
Zu Beginn der Anwendung, muss das net.spottog.I18n initialisiert werden und das  JavaFX System muss angewiesen werden, die Texte aus der Bibiliotek net.spottog.I18n zu laden:\\\\
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
    public void start(Stage stage) throws Exception {
    	I18nProp.Init(stage, new FakeSave(null, true));
    	
    	...
    	
   }
\end{lstlisting}
\newpage
Zusätzlich werden die einzelnen Benutzersteuerungselemente angewiesen die String Propertys zu abonnieren bzw. zu beobachten. Im nachfolgenden Listing wird dies für beide Labels und den Button gezeigt:\\
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
    //Das Label für den Vornamen
    @FXML private Label firstnamelabel;
    //Das Label für den Nachnamen
    @FXML private Label lastnamelabel;
    //Der Button um den Text anzuzeigen
    @FXML private Button btnGo;
    //Konstruktor.
    public HelloController() {
    	//Das Label für den Vornamen beobachtet das I18nProp
    	new I18nProp("Last Name").addListener(new InvalidationListener() {
			public void invalidated(Observable w) {
				lastnamelabel.setText(((StringProperty)w).get());
			}
		});
    	//Das Label für den Nachnamen beobachtet das I18nProp
    	new I18nProp("First Name").addListener(new InvalidationListener() {
			public void invalidated(Observable w) {
				firstnamelabel.setText(((StringProperty)w).get());
			}
		});
    	//Der Button beobachtet das I18nProp
    	new I18nProp("Say Hello").addListener(new InvalidationListener() {
			public void invalidated(Observable w) {
				btnGo.setText(((StringProperty)w).get());
			}
		});
    }
\end{lstlisting}
Die Sprache kann anschließend mit folgender Methode geändert werden:\\
\begin{lstlisting}[language=java,firstnumber=1]
    public void SelectLanguage(String neueSprache){
    	Locale.setDefault(new Locale(neueSprache));
    	I18nProp.FireChangeLangugage();
    }
\end{lstlisting}